%%% (a) 研究計画, 研究方法など (2)
%%% 着想に至った経緯と準備状況
\configspace
\subsection{本研究の着想に経った経緯と準備状況}
研究代表者 (大澤) は東京大学木曽観測所にて広視野動画カメラ「トモエゴゼン」の開発に携わってきた\citep{4:2018SPIE10702E..0JS}. 申請者が開発した高速移動天体検出アルゴリズム\citep{4:2020JpGUAGU..07..18O}を用いることで, およそ 14 ヶ月の運用で合計 19 天体の近地球小惑星の発見に成功した. 検出した天体の直径はおよそ 10--50\,m であり, トモエゴゼンはボルダーサイズの小惑星を発見可能だと実証した.

観測機会に恵まれたボルダーサイズの小惑星について予備調査として光度曲線を取得した. 例として小惑星 2020\,EO の光度曲線を図~\ref{fig:4:tomoe:neo}~(左) に示した. 2 分程度の周期で明るさが変動していることがわかる. 観測した近地球小惑星の自転周期と直径の関係を図~\ref{fig:4:tomoe:neo}~(右) に示した. ボルダーサイズの小惑星の多くは自転周期が数分間程度の高速自転小惑星であるとわかった. 新天体候補の発見から追跡観測までを迅速に実施する体制を確立することで, トモエゴゼンはボルダーサイズの小惑星の直径・形状・自転速度を網羅的に測定する世界的にユニークな観測を実現できる. ボルダーサイズの小惑星はラブルパイル小惑星\citep{4:2006Sci...312.1341S}の基本構成要素である. トモエゴゼンによって得られた情報を新たな観測や理論研究と結びつけることで, ボルダーの物理的性質や太陽系形成期の天体衝突過程に対して新たな知見を得られると確信した.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \vspace*{-0.2cm}
  \includegraphics[height=4.8cm]{figs/light_curve_2020EO.pdf}
  \includegraphics[height=4.8cm]{figs/size_period_diagram.pdf}
  \vspace*{-0.2cm}
  \caption{(\textbf{左図}):\,近地球小惑星 2020\,EO の光度曲線; (\textbf{右図}):\,小惑星の自転周期と直径の関係. 黒丸がトモエゴゼンによる観測結果. 参考として文献による測定結果を灰色のシンボルで示した.}
  \label{fig:4:tomoe:neo}
\end{figure}

\subsection{関連する国内外の研究動向と本研究の位置づけ}
近地球小惑星の発見は Pan-STARRS \citep{4:2010SPIE.7733E..0EK} を始めとする広視野カメラによる広域撮像観測が牽引してきた. 2023 年には圧倒的な探索能力を誇る Vera C. Rubin Observatory \citep{4:2019ApJ...873..111I} が試験運用を開始する. 本研究では柔軟な運用体制を活かして, 即時追跡観測によってボルダーサイズの天体の光度曲線を確実に得る. 天体の単純発見数で上回ることは難しいが観測戦略に独自性と優位性がある. また, 近地球小惑星の自転を調べる計画としては MANOS \citep{4:2016AJ...152..163T,4:2018ApJS..239....4T} が先行しているが, 本研究では高速自転する小惑星の観測に適した動画観測を用いるという点で差別化できる.

ボルダーサイズの小惑星の研究としてはやぶさ 2 拡張ミッションは最重要である. はやぶさ 2 が 2031 年に到着予定の小惑星 1998\,KY$_{26}$ は推定直径 30\,m ほどの高速自転小惑星である. 本研究で対象とする高速自転小惑星のひとつをその場観測できるという点で, 本研究とはやぶさ 2 拡張ミッションは相補的であり, 微小小惑星のさらなる理解と研究の発展が期待できる.


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem[Sako et al.(2018)]{4:2018SPIE10702E..0JS}
  Sako, S. et al.\  2018, Proc. SPIE, 107020J
\bibitem[Ohsawa et al.(2020)]{4:2020JpGUAGU..07..18O}
  Ohsawa, R. et al.\ 2020, JpGU-AGU, PPS07-18
\bibitem[Saito et al.(2006)]{4:2006Sci...312.1341S}
  Saito, J. et al.\ 2006, Science, 312, 1341
\bibitem[Kaiser et al.(2010)]{4:2010SPIE.7733E..0EK}
  Kaiser, N. et al.\ 2010, Proc. SPIE, 7733, 77330E
\bibitem[Ivezi{\'c} et al.(2019)]{4:2019ApJ...873..111I}
  Ivezi{\'c}, {\v{Z}}. et al.\ 2019, ApJ, 873, 111
\bibitem[Thirouin, et al.(2016)]{4:2016AJ...152..163T}
  Thirouin, A., et al.\ 2016, AJ, 152, 163
\bibitem[Thirouin, et al.(2019)]{4:2018ApJS..239....4T}
  Thirouin, A., et al.\ 2018, ApJS, 239, 4
\end{thebibliography}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../gakuhen_b_keikaku"
%%% End:
